% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=29919&id=2N30-3&n=3&d=10&s=3&s2=true&s3=true&s4=3&alea=2OUf
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Fractions
% @Titre Faire des divisions ou multiplications de fractions
\begin{exercice}[Calculatrice=false, Source=MathALÉA]

Calculer et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée au maximum.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
	\item $\dfrac{\phantom{\dfrac{(_(^(}{(_(^(}}\dfrac{22}{9}\phantom{\dfrac{(_(^(}{(_(^(}}}{\phantom{\dfrac{(_(^(}{(_(^(}}\dfrac{-110}{3}\phantom{\dfrac{(_(^(}{(_(^(}}}$
	\item $\dfrac{15}{30}\times\dfrac{-5}{-18}$\\[0.3em]
	\item $\dfrac{-2}{-22}\times\dfrac{-77}{20}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Calcul de $\dfrac{\phantom{\dfrac{(_(^(}{(_(^(}}\dfrac{-22}{-9}\phantom{\dfrac{(_(^(}{(_(^(}}}{\phantom{\dfrac{(_(^(}{(_(^(}}\dfrac{-110}{3}\phantom{\dfrac{(_(^(}{(_(^(}}}$ :\\
$\begin{aligned}
\dfrac{\phantom{\dfrac{(_(^(}{(_(^(}}\dfrac{-22}{-9}\phantom{\dfrac{(_(^(}{(_(^(}}}{\phantom{\dfrac{(_(^(}{(_(^(}}\dfrac{-110}{3}\phantom{\dfrac{(_(^(}{(_(^(}}}&=\dfrac{-22}{-9}\times \dfrac{3}{-110}\\
&=\dfrac{-22\times 3}{-9\times (-110)}\\
      &=\dfrac{(-2)\times11\times 3}{(-3)\times3\times (-2)\times5\times11}\\
      &=-\dfrac{\cancel{2}\times\cancel{3}\times\cancel{11}}{\cancel{2}\times\cancel{3}\times3\times5\times\cancel{11}}\\
      &=-\dfrac{1}{15}
      \end{aligned}$
\item Calcul de $\dfrac{15}{30}\times \dfrac{-5}{-18}$ :\\
$\begin{aligned}
\dfrac{15}{30}\times \dfrac{-5}{-18}&=\dfrac{15\times(-5)}{30\times(-18)}\\
    &=\dfrac{3\times5\times (-5)}{2\times3\times5\times (-2)\times3\times3}\\
    &=\dfrac{\cancel{3}\times\cancel{5}\times5}{2\times2\times\cancel{3}\times3\times3\times\cancel{5}}\\
    =\dfrac{5}{36}
    \end{aligned}$
\item Calcul de $\dfrac{-2}{-22}\times \dfrac{-77}{20}$ :\\
$\begin{aligned}
\dfrac{-2}{-22}\times \dfrac{-77}{20}&=\dfrac{-2\times(-77)}{-22\times20}\\
    &=\dfrac{(-2)\times (-7)\times11}{(-2)\times11\times 2\times2\times5}\\
    &=-\dfrac{\cancel{2}\times7\times\cancel{11}}{\cancel{2}\times2\times2\times5\times\cancel{11}}\\
    &=-\dfrac{7}{20}
    \end{aligned}$
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
	Diviser par une  fraction, revient à multiplier par son inverse. \\
	Par exemple,\\ \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\begin{aligned}
	\dfrac{\phantom{\dfrac{(_(^(}{(_(^(}}\dfrac{-5}{-20}\phantom{\dfrac{(_(^(}{(_(^(}}}{\phantom{\dfrac{(_(^(}{(_(^(}}\dfrac{45}{4}\phantom{\dfrac{(_(^(}{(_(^(}}}&=\dfrac{-5}{-20}\times \dfrac{4}{45}\\
	&=\dfrac{-5\times 4}{-20\times 45}\\
      &=\dfrac{(-5)\times 2\times2}{(-2)\times2\times5\times 3\times3\times5}\\
      &=\dfrac{\cancel{2}\times\cancel{2}\times\cancel{5}}{\cancel{2}\times\cancel{2}\times3\times3\times\cancel{5}\times5}\\
      &={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{1}{45}}}
      \end{aligned}$.\end{minipage} 
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	\begin{enumerate}
	\item $-\dfrac{1}{15}$
	\item $\dfrac{5}{36}$
	\item $-\dfrac{7}{20}$
\end{enumerate}
\end{Reponse}

